.. sectionauthor:: `Vedran Miletić <http://vedranmileti.ch/>`__

Prevođenje C, C++ i Fortran programa u izvršni kod
==================================================

`GNU Compiler Collection <https://en.wikipedia.org/wiki/GNU_Compiler_Collection>`__ (GCC) je najkorišteniji otvoreni skup program-prevoditelja.

* inicijalno je podržavao samo C, pa je GCC bila kratica za *GNU C Compiler*
* podržava jezike: C (``gcc``), C++ (``g++``), Objective-C (``gobjc``), Objective-C++ (``gobjc++``), Fortran (``gfortran``), Java (``gcj``), Ada (``gnat``) i Go (``gccgo``)

`Clang <http://en.wikipedia.org/wiki/Clang>`__ i `LLVM <http://en.wikipedia.org/wiki/LLVM>`__ čine alternativu GCC-u.

* razvoj je započeo na `University of Illinois at Urbana-Champaign <http://illinois.edu/>`__, danas ga dobrim dijelom sponzorira Apple
* Clang podržava C, Objective-C (``clang``), C++ i Objective-C++ (``clang++``), a LLVM ima dodatke koji podržavaju i druge programske jezike

.. admonition:: Zadatak

  * Napišite u ``emacs``-u "hello world" C++ program s pozdravom po vašem izboru i spremite ga kao ``prog.cpp``.
  * Iskoristite ``g++`` ili ``clang++`` za prevođenje u izvršni kod. Pokrenite rezultirajući program.
  * Razmotrite rezultat s ``hexdump``-om. Pronađite način da ga ispišete u kanonskom obliku.

.. admonition:: Dodatni zadatak

  * Prema uputama `Wikibooksove knjige o Fortranu <http://en.wikibooks.org/wiki/Fortran/Hello_world>`__ složite program s istim pozdravom kao u prethodnom zadatku i spremite ga kao ``prog.f``. Pripazite da imate uvlaku od 6 znakova u svakom retku.
  * Iskoristite ``gfortran`` za prevođenje u izvršni kod. Pokrenite rezultirajući program.
  * Razmotrite rezultat s ``hexdump``-om i usporedite ga s programom iz prethodnog zadatka.

Izrada biblioteka i povezivanje
-------------------------------

`Biblioteka <https://en.wikipedia.org/wiki/Library_(computing)>`__ (engl. *library*) je kolekcija resursa (funkcija, klasa, konstanti, ...) koju programi mogu koristiti. Biblioteke omogućuju višestruko iskorištenje koda.

Biblioteke se razlikuju od uobičajenih programa po tome što nemaju funkciju ``main()``. Primjerice, od dvije datoteke ``bibl1.cpp`` sadržaja

.. code-block:: c++

  void set_value1 (int *num)
  {
    *num = 10;
  }

i ``bibl2.cpp`` sadržaja

.. code-block:: c++

  void set_value2 (int *num)
  {
    *num = 20;
  }

datoteka zaglavlja ``bibl.h`` je oblika

.. code-block:: c++

  void set_value1 (int *num);
  void set_value2 (int *num);

dok datoteka programa ``mainprog.cpp`` koji koristi te dvije funkcije može biti oblika

.. code-block:: c++

  #include <iostream>
  #include "bibl.h"

  int main ()
  {
    int a, b;
    set_value1 (&a);
    set_value2 (&b);
    std::cout << "a=" << a << " b=" << b << std::endl;
    return 0;
  }

Povezivanje (engl. *linking*) podrazumijeva povezivanje s bibliotečnim datotekam.

* statičko povezivanje (engl. *static linking*) u izvršnu datoteku uključuje sve potrebne dijelove bibliotečnih datoteka
* dinamičko povezivanje (engl. *dynamic linking*) u izvršnu datoteku stavlja samo poveznice na bibliotečne datoteke

Statičko povezivanje u gornjem primjeru izveli bi na način:
::

  g++ -c bibl1.cpp bibl2.cpp
  ar rcs libbibl.a bibl1.o bibl2.o
  g++ -static mainprog.cpp -L. -lbibl -o mainprog
  ./mainprog

Program ``ar`` je arhiver, donekle sličan ``tar``-u koji već poznajemo. On ovdje služi za stvaranje statičke biblioteke, datoteke s ekstenzijom ``.a``.

Parametar ``-L`` kod ``g++``-a navodi dodatnu putanju u kojoj treba tražiti biblioteke (pored predefiniranih na sustavu), a parametar ``-l`` navodi se jednom ili više puta zajedno s imenom biblioteke na koju je potrebno povezati program.

.. admonition:: Zadatak

  Modificirajte gornji primjer tako da biblioteka uključuje i datoteku ``bibl3.cpp`` sa dvjema funkcijama po vašem izboru čije se deklaracije navode u datoteci zaglavlja i koje se pozivaju u ``mainprog.cpp``. Izvedite prevođenje programa sa statičkim povezivanjem.

Dinamičko povezivanje u datotekama primjera izveli bi na način:
::

  g++ -fPIC -c bibl1.cpp bibl2.cpp
  g++ -shared -Wl,-soname,libbibl.so.1 -o libbibl.so.1.0 bibl1.o bibl2.o
  ln -sf libbibl.so.1.0 libbibl.so
  ln -sf libbibl.so.1.0 libbibl.so.1
  gcc -L. mainprog.cpp -lbibl -o mainprog
  export LD_LIBRARY_PATH=.
  ./mainprog

Parametar ``-fPIC`` osigurava da je strojni kod koji GCC stvara prevođenjem `neovisan o o položaju u memoriji <http://en.wikipedia.org/wiki/Position-independent_code>`__, što omogućava dijeljenje istog od većeg broja programa.

Biblioteka u primjeru ima verziju ``1.0``, što se vidi iz njezinog imena. Simboličke poveznice se stvaraju kako bi joj mogli pristupiti i programi koji traže istoimenu biblioteku navođenjem samo verzije ``1``, te programi koji traže istoimenu biblioteku bez da navode verziju.

Varijabla okoline ``LD_LIBRARY_PATH`` navodi dodatne putanje (pored onih predefiniranih na sustavu) u kojima je potrebno tražiti biblioteke.

.. admonition:: Zadatak

  Modificirajte gornji slučaj da biblioteka uključuje i datoteku ``bibl3.cpp`` sa dvjema funkcijama po vašem izboru čije se deklaracije navode u datoteci zaglavlja i koje se pozivaju u ``mainprog.cpp``. Izvedite prevođenje programa s dinamičkim povezivanjem.

.. todo::

  Ovdje treba opisati parametre za GCC koji se odnose na linkanje, alate ``ldd`` i ``readelf``, a primjer može biti s `Boost <https://en.wikipedia.org/wiki/Boost_(C++_libraries)>`__ bibliotekama ``filesystem`` i ``datetime``.

.. admonition:: Zadatak

  Usporedite međusobno dva programa i dvije biblioteke stvorene u prethodna dva zadatka.

  * Razmotrite veličinu datoteke i objasnite uzrok razlikama koje vidite.
  * Usporedite izlaz naredbe ``file``.

Alat ``make``
-------------

Alat ``make`` "automatski" izgrađuje izvršne programe i bibliotečne datoteke iz izvornog koda.

* može raditi pomoću instrukcija zadanih u datoteci `Makefile <http://en.wikipedia.org/wiki/Make_(software)#Makefiles>`__
* može raditi na temelju predefiniranih ciljeva na temelju imena datoteka, u slučaju da se Makefile ne koristi
* postoje dvije inačice koje nisu 100% kompatibilne: `BSD Make i GNU Make <http://en.wikipedia.org/wiki/Make_(software)#Modern_versions>`__

.. admonition:: Zadatak

  * Prevedite prethodno napisani program uz pomoć ``make``-a. Koju naredbu ``make`` pokreće? Koji parametar čini da je ime izvršne datoteke isto kao ime datoteke izvornog koda bez ekstenzije?
  * Objasnite što se dogodi kada ponovno pokušate napraviti prevođenje. Koji je razlog tome?
  * Što bi se dogodilo da preimenujete datoteku koja sadrži program u datoteku s ekstenzijom ``.c``?

``make`` cilj (engl. *target*) je imenovani niz naredbi koje su potrebne za izgradnju određene ciljne datoteke (najčešće neke vrste izvršne datoteke)

* navedeni u Makefile datoteci, naziv ``Makefile`` ili ``GNUmakefile``
* brojni primjeri Makefile datoteka mogu se pronaći `na Wikipedijinoj stranici <http://en.wikipedia.org/wiki/Make_(software)#Example_makefiles>`__ i drugdje

Makefile se sastoji od jednog ili više ciljeva, koji mogu imati druge ciljeve kao svoje komponente.

.. code-block:: makefile

  target [target ...]: [component ...]
    [command 1]
        .
        .
        .
    [command n]

.. admonition:: Zadatak

  Napišite jednostavan ``Makefile`` za prethodno napisani hello world program, koji sadrži:

  * cilj ``doc`` koji u datoteku README sprema tekst ``Ovo je dokumentacija mojeg hello world programa``,
  * cilj ``compile`` koji prevodi program u izvršni kod,
  * cilj ``static-compile`` koji prevodi program u izvršni kod i pritom koristi statičko povezivanje,
  * cilj ``pack`` koji radi arhivu koja sadrži izvršni kod i README datoteku. Obavezno iskoristite komponente.

``Makefile`` varijable slične su varijablama ljuske; **primjer:**

* zadavanje ``NAME = mojprogram``, pozivanje sa ``$(NAME)``
* zadavanje ``VERSION = 3.2``, pozivanje sa ``$(VERSION)``
* nazivaju se i makroi, zbog mogućnosti ekspanzije: ``WHATSNEW_FILE_NAME = NEWS-$(VERSION)``

.. admonition:: Zadatak

  Modificirajte prethodno napisani ``Makefile``, tako da se

  * izvršna datoteka programa generira s imenom oblika ``ime-verzija``,
  * arhiva generira s imenom oblika ``ime-verzija.tar.bz2``.
